

这是一道非常经典的** “ 线性电路暂态分析 ” **题目 ， 使用的是**拉普拉斯变换 （ Laplace Transform ） **方法 ， 也就是题目中提到的 “ 运算法 ” 。

这种题目对于初学者来说确实很难 ， 因为它结合了电路分析 （ KVL 、 网孔电流法 ） 和数学变换 （ 复频域 、 反变换 ） 。

别担心 ， 我将为你把这道题拆解成 **5个关键步骤** ， 即使是初学者也能看懂每一步的逻辑 。

----------

### 第一步 ： 理解题意与核心思想

我们要解决什么问题 ？

电路中有一个开关 $S$ 。 在 $t=0$ 时刻之前 ， 开关是断开的 ， 电路已经稳定了 （ 稳态 ） 。 在 $t=0$ 时刻 ， 开关突然闭合 。 我们需要求出闭合之后 ， 流过电感的电流 $i_L(t)$ 是怎么随时间变化的 。

为什么要用拉普拉斯变换 （ 运算法 ） ？

在时域 （ 时间 $t$ ） 中 ， 电感和电容的电压电流关系是导数和积分关系 （ 微积分方程 ） ， 很难解 。

通过拉普拉斯变换 ， 把 $t$ 变成 $s$ ， 微积分方程就变成了简单的代数方程 （ 加减乘除 ） 。 解出 $s$ 的结果后 ， 再变回 $t$ （ 反变换 ） ， 就能得到答案 。

----------

### 第二步 ： 分析 $t<0$ 时的初始状态

在开关动作之前 （ $t=0_-$ ） ， 电路是直流稳态 。

- **电感 $L$** ： 在直流稳态下相当于**短路** （ 导线 ） ， 电压为0 。

- **电容 $C$** ： 在直流稳态下相当于**开路** （ 断路 ） ， 电流为0 。


看图 14-7(a) 原图 ：

开关 $S$ 断开 。 电流从电压源 $U_S$ 出来 ， 经过 $R_1$ ， 穿过电感 $L$ ， 到了电容 $C$ 这里断了 （ 开路 ） ， 所以没有电流流过回路 。

1. **电感电流 $i_L(0_-)$** ： 因为回路不通 ， 所以电流为 **0 A** 。

2. **电容电压 $u_C(0_-)$** ： 虽然没电流 ， 但电源电压 $1V$ 会全部加在断路的地方 （ 电容两端 ） 。 所以电容充满了电 ， 电压为 **1 V** 。


> **结论 ： ** 初始条件是 $i_L(0_-) = 0$, $u_C(0_-) = 1V$ 。 这是后面解题的关键数据 。

----------

### 第三步 ： 画出 $S$ 域 （ 运算法 ） 的等效电路

这是最关键的一步 。 我们需要把电路图中的元件变成 “ 运算形式 ” （ 图 14-7(b) ） 。

1. **电阻 $R$** ： 保持不变 。 $R_1=1, R_2=1$ 。

2. **电感 $L$** ： 变为阻抗 $sL$ 。 因为 $L=1H$ ， 所以是 **$s$** 。

- _注意 ： 如果电感有初始电流 ， 需要串联一个电压源 ， 但这里初始电流是0 ， 所以不需要 。 _

3. **电容 $C$** ： 变为阻抗 $\frac{1}{sC}$ 。 因为 $C=1F$ ， 所以是 **$\frac{1}{s}$** 。

- **关键点** ： 因为电容有初始电压 $1V$ ， 在运算电路中 ， 必须用一个**附加电压源**来代表这个初始能量 。

- 这个附加电压源的大小是 $\frac{u_C(0_-)}{s} = \frac{1}{s}$ 。

- 方向 ： 与原电压方向一致 （ 上正下负 ） 。

4. **电源 $U_S$** ： 直流 $1V$ 变成 $\frac{1}{s}$ 。


现在看图 14-7(b) ：

这就是转换后的电路图 。 我们要解出上面的回路电流 $I_a(s)$ （ 也就是我们要找的电感电流 ） 。

----------

### 第四步 ： 列方程 （ 网孔分析法 ）

图片中使用的是**网孔电流法** 。 我们设左边网孔电流为 $I_a$ ， 右边网孔电流为 $I_b$ 。

**网孔1 （ 左边 ， 电流 $I_a$ ） 的方程 ： **

- **自阻抗** （ 自己回路里所有阻抗之和 ） ： $R_1 + sL + \frac{1}{sC} = 1 + s + \frac{1}{s}$

- **互阻抗** （ 和隔壁回路共用的阻抗 ） ： $-\frac{1}{sC} = -\frac{1}{s}$

- **电压源** ：

- 电源 $\frac{1}{s}$ ： 电流方向从负到正 ， 取正 。

- 电容附加电源 $\frac{1}{s}$ ： 电流方向从正到负 （ 因为 $I_a$ 顺时针流过电容 ） ， 取负 。

- 等号右边 = $\frac{1}{s} - \frac{1}{s} = 0$ 。


方程1 ：

$$(1 + s + \frac{1}{s})I_a - \frac{1}{s}I_b = 0$$

整理一下 （ 同乘 $s$ ） ：

$$(s^2 + s + 1)I_a - I_b = 0 \quad \Rightarrow \quad I_b = (s^2 + s + 1)I_a \quad \text{...①}$$

**网孔2 （ 右边 ， 电流 $I_b$ ） 的方程 ： **

- **自阻抗** ： $R_2 + \frac{1}{sC} = 1 + \frac{1}{s}$

- **互阻抗** ： $-\frac{1}{s}$

- **电压源** ： 这个回路里只有电容的附加电源 。 $I_b$ 顺时针流 ， 在这个支路是向上流的 ， 从电容附加电源的负极流向正极 ， 所以是电压升 ， 取正 。

- 等号右边 = $\frac{1}{s}$ 。


方程2 ：

$$-\frac{1}{s}I_a + (1 + \frac{1}{s})I_b = \frac{1}{s}$$

整理一下 （ 同乘 $s$ ） ：

$$-I_a + (s+1)I_b = 1 \quad \text{...②}$$

----------

### 第五步 ： 解方程与反变换 （ 计算过程详解 ）

我们要解出 $I_a$ （ 即 $I_L$ ） 。

把方程 ① 代入 方程 ② ：

$$-I_a + (s+1) \cdot [(s^2 + s + 1)I_a] = 1$$

提取 $I_a$ ：

$$I_a [ -1 + (s+1)(s^2 + s + 1) ] = 1$$

展开括号 ：

$$I_a [ -1 + (s^3 + s^2 + s + s^2 + s + 1) ] = 1$$

合并同类项 ：

$$I_a [ s^3 + 2s^2 + 2s ] = 1$$

$$I_a [ s(s^2 + 2s + 2) ] = 1$$

所以得到图片中间那个公式 ：

$$I_L(s) = \frac{1}{s(s^2 + 2s + 2)}$$

#### **最后的难点 ： 拉普拉斯反变换**

要把这个式子变回 $t$ ， 我们需要把它拆解 （ 部分分式展开 ） 。 图片直接给出了结果 ， 我来替你补全这个数学过程 ：

我们要把它拆成 ： $\frac{A}{s} + \frac{Bs+C}{s^2+2s+2}$

1. **求 A** ： 利用掩盖法 ， 让 $s=0$ 。 $A = \frac{1}{0^2+0+2} = 0.5$ 。

2. 求 B 和 C ：

$$\frac{1}{s(s^2+2s+2)} = \frac{0.5}{s} + \frac{Bs+C}{s^2+2s+2}$$

通分对比分子 ：

$$1 = 0.5(s^2+2s+2) + s(Bs+C)$$

$$1 = 0.5s^2 + s + 1 + Bs^2 + Cs$$

$$1 = (0.5+B)s^2 + (1+C)s + 1$$

- $s^2$ 的系数必须为0 $\rightarrow 0.5+B=0 \rightarrow B = -0.5$

- $s$ 的系数必须为0 $\rightarrow 1+C=0 \rightarrow C = -1$


所以式子变成了 ：

$$I_L(s) = \frac{0.5}{s} - \frac{0.5s + 1}{s^2+2s+2}$$

$$I_L(s) = \frac{1}{2} \left[ \frac{1}{s} - \frac{s+2}{(s+1)^2 + 1} \right]$$

(注意 ： 分母配方 $s^2+2s+2 = (s+1)^2 + 1$)

继续拆分右边 ， 为了凑成标准公式 $\frac{s+a}{(s+a)^2+\omega^2}$ (对应cos) 和 $\frac{\omega}{(s+a)^2+\omega^2}$ (对应sin) ：

$$I_L(s) = \frac{1}{2} \left[ \frac{1}{s} - \frac{s+1 + 1}{(s+1)^2 + 1} \right]$$

$$I_L(s) = \frac{1}{2} \left[ \frac{1}{s} - \frac{s+1}{(s+1)^2 + 1} - \frac{1}{(s+1)^2 + 1} \right]$$

**查表进行反变换 ： **

1. $\frac{1}{s} \rightarrow 1$

2. $\frac{s+1}{(s+1)^2 + 1} \rightarrow e^{-t}\cos(t)$

3. $\frac{1}{(s+1)^2 + 1} \rightarrow e^{-t}\sin(t)$


最终结果 ：

$$i_L(t) = \frac{1}{2} (1 - e^{-t}\cos t - e^{-t}\sin t)$$

----------

### ⚠️ 重要纠错提示

请仔细看你上传的图 14-9 下方的结果 ：

书上写的是 ： $i_L(t) = \frac{1}{2}(1 \mathbf{+} e^{-t}\cos t - e^{-t}\sin t)$

书上可能印错了符号 ！

验证方法 ：

我们知道 $t=0$ 时 ， 电感电流不能突变 ， 必须是 0 。

- **我的结果** ： $t=0 \rightarrow 0.5(1 - 1 - 0) = 0$ 。 **(正确)**

- **书上的结果** ： $t=0 \rightarrow 0.5(1 + 1 - 0) = 1$ 。 **(错误 ， 电流不可能从0突变到1)**


所以 ， 正确的答案应该是 ：

$$i_L(t) = \frac{1}{2}(1 - e^{-t}\cos t - e^{-t}\sin t) \text{ A}, \quad t \ge 0$$

希望这个详细的推导过程能帮你彻底理解这道题 ！ 如果有哪一步数学运算不清楚 ， 可以随时问我 。
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTc5MzMyNDk0OF19
-->