
这是一份非常好的复习材料 。 为了帮助你从另一个角度巩固知识点 ， 同时验证之前**微分算子法**的结论 ， 我们将上述所有题目完全改用**拉普拉斯变换（Laplace Transform）**重新求解 。

**核心思路对比 ： **

- **微分算子法** ： 关注算子 $D$ 和 $\frac{1}{D}$ 的代数运算 ， 直接求特解 $y^*$ 。

- **拉普拉斯变换法** ： 将微分方程转化为 $s$ 域的代数方程 ， 解出 $Y(s)$ ， 再通过逆变换 $L^{-1}$ 回到时域 。

- _注 ： 为了对应微分算子法求“特解”的过程 ， 我们在拉氏变换中通常假设初始条件为0（零状态响应） ， 或者只关注逆变换中对应“输入信号极点”的那一部分项 。 _

- _设定 ： 自变量由 $x$ 变为 $t$ 是拉氏变换的习惯 ， 但为了对应原题 ， 本解析中自变量仍写作 $x$ ， 频域变量为 $s$ 。 即 $L[y(x)] = Y(s)$ 。 _


----------

### 一 、 $ke^{\lambda x}$ 型非齐次项求解（对应原图第三部分）

#### 1. 题目 ： $y'' + y = 3e^{2x}$

拉氏变换求解 ：

两边取拉氏变换（设初始条件为0） ：

$$ (s^2 + 1)Y(s) = L[3e^{2x}] = \frac{3}{s-2} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{3}{(s-2)(s^2+1)} $$

部分分式展开（求特解项） ：

我们需要找到对应输入项 $e^{2x}$ 的部分 ， 即 $\frac{A}{s-2}$ 。

利用**覆盖法（Heaviside Cover-up Method）**求 $A$ ：

$$ A = \left. \frac{3}{s^2+1} \right|_{s=2} = \frac{3}{2^2+1} = \frac{3}{5} $$

剩余部分对应齐次解（暂不关注） ， 故特解对应的象函数为 ：

$$ Y^*(s) = \frac{3/5}{s-2} $$

逆变换 ：

$$ y^* = L^{-1}\left[ \frac{3/5}{s-2} \right] = \frac{3}{5}e^{2x} $$

> **结论** ： 与算子法结果 $\frac{3}{5}e^{2x}$ 一致 。

----------

#### 2. 题目 ： $y'' - 3y' + 2y = e^{2x}$

拉氏变换求解 ：

方程左边特征多项式为 $s^2 - 3s + 2 = (s-1)(s-2)$ 。

$$ (s-1)(s-2)Y(s) = \frac{1}{s-2} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{1}{(s-1)(s-2)^2} $$

分析 ：

这里出现了 $(s-2)^2$ ， 说明输入信号的极点 $2$ 与系统的一个极点 $2$ 重合（即算子法中的“单根”情况） ， 发生共振 。

部分分式展开 ：

$$ Y(s) = \frac{A}{s-1} + \frac{B}{s-2} + \frac{C}{(s-2)^2} $$

我们只关注产生新函数形式的最高次幂项 $C$（它决定了 $xe^{2x}$ 的系数） 。

利用覆盖法求 $C$ ：

$$ C = \left. \frac{1}{s-1} \right|_{s=2} = \frac{1}{2-1} = 1 $$

故包含特解核心特征的项为 ：

$$ Y^*(s) \approx \frac{1}{(s-2)^2} $$

逆变换 ：

根据公式 $L^{-1}\left[ \frac{1}{(s-a)^2} \right] = x e^{ax}$ ：

$$ y^* = 1 \cdot x e^{2x} = x e^{2x} $$

> **结论** ： 与算子法结果 $x e^{2x}$ 一致 。

----------

#### 3. 题目 ： $y'' + 2y' + y = 2e^{-x}$

拉氏变换求解 ：

方程左边特征多项式为 $s^2 + 2s + 1 = (s+1)^2$ 。

$$ (s+1)^2 Y(s) = \frac{2}{s+1} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{2}{(s+1)^3} $$

分析 ：

这里出现了 $(s+1)^3$ ， 说明输入信号极点 $-1$ 与系统的二重极点 $-1$ 重合（算子法中的“二重根”情况） 。

逆变换 ：

直接利用逆变换公式 $L^{-1}\left[ \frac{n!}{(s-a)^{n+1}} \right] = x^n e^{ax}$ 。

这里对应 $a=-1$ ， 分母次数是 $3$ ， 所以 $n+1=3 \Rightarrow n=2$ 。

我们需要分子凑出 $n! = 2! = 2$ 。

观察 $Y(s)$ 分子正好是 $2$ ， 无需调整 。

$$ y^* = L^{-1}\left[ \frac{2}{(s+1)^3} \right] = x^2 e^{-x} $$

> **结论** ： 与算子法补全后的结果 $x^2 e^{-x}$ 一致 。

----------

### 二 、 $k\sin\alpha x, k\cos\alpha x$ 型非齐次项求解（对应原图第四部分）

#### 1. 题目 ： $y'' + y = 3\sin 3x$

拉氏变换求解 ：

注意 $L[\sin 3x] = \frac{3}{s^2 + 9}$ 。

$$ (s^2 + 1)Y(s) = 3 \cdot \frac{3}{s^2 + 9} = \frac{9}{s^2 + 9} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{9}{(s^2+1)(s^2+9)} $$

部分分式展开（求特解项） ：

$$ Y(s) = \frac{A}{s^2+1} + \frac{B}{s^2+9} $$

我们只求对应输入频率的特解部分 ， 即 $B$ 项 。

利用覆盖法（视 $s^2$ 为变量） ：

$$ B = \left. \frac{9}{s^2+1} \right|_{s^2=-9} = \frac{9}{-9+1} = \frac{9}{-8} = -\frac{9}{8} $$

故特解对应的象函数为 ：

$$ Y^*(s) = \frac{-9/8}{s^2+9} $$

逆变换 ：

为了凑出 $\sin 3x$ 的形式 $\frac{3}{s^2+9}$ ， 我们将系数提出来 ：

$$ Y^*(s) = -\frac{3}{8} \cdot \frac{3}{s^2+9} $$

$$ y^* = -\frac{3}{8}\sin 3x $$

> **结论** ： 与算子法结果 $-\frac{3}{8}\sin 3x$ 一致 。

----------

#### 2. 题目 ： $y'' + 4y = \cos 2x$

拉氏变换求解 ：

方程左边特征多项式 $s^2 + 4$ 。 输入信号 $\cos 2x \to \frac{s}{s^2+4}$ 。

$$ (s^2+4)Y(s) = \frac{s}{s^2+4} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{s}{(s^2+4)^2} $$

分析 ：

分母出现平方 ， 意味着共振（算子法中的单特征根） 。 我们需要求 $\frac{s}{(s^2+2^2)^2}$ 的逆变换 。

逆变换技巧（利用卷积或导数性质） ：

利用频域微分性质 ： $L[x f(x)] = -\frac{d}{ds}F(s)$ 。

我们要凑出导数形式 。 已知 ：

$$ \frac{d}{ds}\left( \frac{1}{s^2+4} \right) = \frac{-2s}{(s^2+4)^2} $$

也就是 ：

$$ \frac{s}{(s^2+4)^2} = -\frac{1}{2} \cdot \frac{d}{ds}\left( \frac{1}{s^2+4} \right) $$

对应的时域操作为 ：

$$ y^* = -\frac{1}{2} \cdot \left( -x \cdot L^{-1}\left[ \frac{1}{s^2+4} \right] \right) = \frac{x}{2} \cdot L^{-1}\left[ \frac{1}{s^2+4} \right] $$

因为 $L^{-1}[\frac{1}{s^2+4}] = \frac{1}{2}\sin 2x$ ， 所以 ：

$$ y^* = \frac{x}{2} \cdot \frac{1}{2}\sin 2x = \frac{1}{4}x \sin 2x $$

> **结论** ： 验证了算子法推导中修正后的结果 $\frac{x}{4}\sin 2x$ 是正确的 。

----------

### 三 、 $\sin\alpha x \cdot P_n(x)$ 混合型求解（对应原图第五部分）

#### 题目 ： $y'' + 3y' - 2y = \sin 2x$

拉氏变换求解 ：

$$ (s^2 + 3s - 2)Y(s) = \frac{2}{s^2+4} $$

解出 $Y(s)$ ：

$$ Y(s) = \frac{2}{(s^2+3s-2)(s^2+4)} $$

部分分式展开（关键步骤） ：

我们要提取出对应特解（正弦余弦项）的部分 ， 即分母为 $s^2+4$ 的项 ：

$$ Y(s) = \frac{As+B}{s^2+4} + \frac{Cs+D}{s^2+3s-2} $$

我们只求 $A$ 和 $B$ 。

两边同乘 $(s^2+4)$ 并令 $s^2 = -4$（或者令 $s = 2i$ ， 复数法更直接） ：

$$ As+B = \left. \frac{2}{s^2+3s-2} \right|_{s=2i} $$

代入 $s=2i$ ：

$$ 2Ai + B = \frac{2}{(2i)^2 + 3(2i) - 2} = \frac{2}{-4 + 6i - 2} = \frac{2}{-6 + 6i} $$

化简右边 ：

$$ \frac{2}{6(-1+i)} = \frac{1}{3(-1+i)} = \frac{-1-i}{3((-1)^2 - i^2)} = \frac{-1-i}{3(2)} = -\frac{1}{6} - \frac{1}{6}i $$

对应实部和虚部 ：

左边 $2Ai + B$ 中 ， 实部是 $B$ ， 虚部是 $2A$ 。

$$ B = -\frac{1}{6} $$

$$ 2A = -\frac{1}{6} \Rightarrow A = -\frac{1}{12} $$

特解象函数 ：

$$ Y^*(s) = \frac{-\frac{1}{12}s - \frac{1}{6}}{s^2+4} = -\frac{1}{12} \frac{s}{s^2+4} - \frac{1}{6} \frac{1}{s^2+4} $$

为了凑标准表 ， 将第二项改写 ：

$$ Y^*(s) = -\frac{1}{12} \frac{s}{s^2+4} - \frac{1}{12} \frac{2}{s^2+4} $$

逆变换 ：

$$ y^* = -\frac{1}{12}\cos 2x - \frac{1}{12}\sin 2x $$

提取公因式 ：

$$ y^* = -\frac{1}{12}(\cos 2x + \sin 2x) $$

> **结论** ： 完美验证了你在算子法最后修正的系数 。 算子法中出现的 $\frac{1}{D^2-4}\sin 2x$ 变为 $\frac{1}{-8}\sin 2x$ 导致系数为 $-\frac{1}{24}$ ， 再乘以分子 $(2\cos+2\sin)$ 最终得到 $-\frac{1}{12}$ 。 拉氏变换法直接通过复数代数运算得出了相同结果 ， 且过程更加程式化 ， 不易出错 。

----------

### 总结

通过拉普拉斯变换的重新推导 ， 我们确认了 ：

1. **方法等效性** ： 无论是微分算子法还是拉普拉斯变换 ， 最终得到的特解形式完全一致 。

2. **易错点验证** ：

- 在 $y''+4y=\cos 2x$ 中 ， 拉氏变换通过 $\frac{d}{ds}$ 清晰地展示了 $x$（即 $t$）是如何出现的 ， 验证了系数 $\frac{1}{4}$ 。

- 在 $y''+3y'-2y=\sin 2x$ 中 ， 拉氏变换通过复数运算避免了算子法中“有理化”可能出现的代数失误 ， 验证了系数 $-\frac{1}{12}$ 。

3. **优势对比** ：

- **算子法** ： 解特解速度快 ， 但遇到复杂情况（如多项式乘三角函数）容易搞错公式或系数 。

- **拉氏变换** ： 逻辑统一（全是代数运算） ， 特别适合处理初始值问题 ， 且利用 $s$ 域的极点分析可以非常直观地看出“共振”（重根）现象 。


这一步确实是拉普拉斯变换解题中比较“技巧性”的一步 ， 初学者很容易在这里卡住 。 这其实运用了拉氏变换的一个核心性质 ： **频域微分性质** 。
----------
# 别急 ， 我们把它拆解成最简单的逻辑 ， 像搭积木一样一步步来推导 。

### 1. 核心工具 ： 频域微分性质

首先 ， 你需要记住这把“钥匙” ：

如果在时域中乘以 $x$（或者时间 $t$） ， 在频域中就对应求导数（并带个负号） 。

公式如下（这里为了对应题目 ， 自变量用 $x$） ：

$$L[x \cdot f(x)] = -\frac{d}{ds} F(s)$$

反过来写（逆变换视角） ：

$$L^{-1} \left[ \frac{d}{ds} F(s) \right] = -x \cdot f(x)$$

或者更常用的形式（把负号移过去） ：

$$L^{-1} \left[ -\frac{d}{ds} F(s) \right] = x \cdot f(x)$$

----------

### 2. 我们的目标

题目中解出的象函数是 ：

$$Y(s) = \frac{s}{(s^2+4)^2}$$

我们要找它的原函数 $y(x)$ 。

困惑点在于 ： 拉氏变换表里没有直接对应 $\frac{s}{(s^2+a^2)^2}$ 这种分母带平方的公式 。

突破口 ： 分母出现了平方 $(s^2+4)^2$ ， 这通常是求导产生的（回顾分数求导公式 $(\frac{1}{u})' = -\frac{u'}{u^2}$） 。

----------

### 3. “逆向凑形”详细推导（关键步骤）

我们不直接求 $Y(s)$ ， 而是先去找一个简单的 、 我们认识的“基准函数” 。

Step 1: 寻找基准函数

看着 $Y(s)$ 的分母 $(s^2+4)^2$ ， 去掉平方 ， 基准函数应该是 ：

$$G(s) = \frac{1}{s^2+4}$$

这个我们认识 ！ 它的逆变换是 ：

$$g(x) = L^{-1}\left[ \frac{1}{s^2+4} \right] = \frac{1}{2}\sin 2x$$

Step 2: 对基准函数求导

我们试着对 $G(s)$ 求导 ， 看看能不能凑出 $Y(s)$ 的样子 。

$$\frac{d}{ds} G(s) = \frac{d}{ds} \left( (s^2+4)^{-1} \right)$$

根据链式法则 ：

$$= -1 \cdot (s^2+4)^{-2} \cdot \frac{d}{ds}(s^2+4)$$

$$= -\frac{1}{(s^2+4)^2} \cdot (2s)$$

$$= \frac{-2s}{(s^2+4)^2}$$

Step 3: 对比目标 ， 调整系数

我们的目标是 ： $Y(s) = \frac{s}{(s^2+4)^2}$

我们求导得到是 ： $G'(s) = \frac{-2s}{(s^2+4)^2}$

发现了吗 ？ 目标 $Y(s)$ 刚好是导数 $G'(s)$ 的 $-\frac{1}{2}$ 倍 。

即 ：

$$\frac{s}{(s^2+4)^2} = -\frac{1}{2} \cdot \left( \frac{-2s}{(s^2+4)^2} \right) = -\frac{1}{2} \cdot G'(s)$$

Step 4: 代回逆变换公式

现在我们可以求逆变换了 ：

$$y(x) = L^{-1} [ Y(s) ]$$

$$y(x) = L^{-1} \left[ -\frac{1}{2} G'(s) \right]$$

把常数提出来 ：

$$y(x) = -\frac{1}{2} \cdot L^{-1} \left[ G'(s) \right]$$

这里用上第1步的频域微分性质 ： $L^{-1}[G'(s)] = -x \cdot g(x)$ 。

$$y(x) = -\frac{1}{2} \cdot [ -x \cdot g(x) ]$$

负负得正 ：

$$y(x) = \frac{1}{2} x \cdot g(x)$$

Step 5: 填入具体函数

在 Step 1 中我们知道 $g(x) = \frac{1}{2}\sin 2x$ 。

代入上式 ：

$$y(x) = \frac{1}{2} x \cdot \left( \frac{1}{2}\sin 2x \right)$$

$$y(x) = \frac{1}{4} x \sin 2x$$

----------

### 4. 为什么这么做 ？ （直观理解）

在物理上 ， 这种分母出现平方的情况（如 $(s^2+\omega^2)^2$） ， 对应的是**共振** 。

- 系统原本的自然频率是 $\cos 2x$ 和 $\sin 2x$ 。

- 外力驱动也是 $\cos 2x$ 。

- 能量不断累积 ， 导致振幅不再是常数 ， 而是随着时间 $x$ 线性增长 。

- 在数学形式上 ， 这种“线性增长的振幅”就是乘以了 $x$ 。

- 而在拉氏变换域中 ， 乘以 $x$ 就变成了对 $s$ 求导 ， 从而导致分母次数升高（变成了平方） 。


### 总结这个套路

当你做拉氏变换看到分母是 **$(s^2+a^2)^2$** 这种形式时 ：

1. **想** ： 这肯定是 $x$ 乘正弦/余弦变来的 。

2. **找** ： 先写出没平方的简单项 $\frac{1}{s^2+a^2}$ 。

3. **导** ： 对简单项求导 ， 算出 $\frac{-2s}{(s^2+a^2)^2}$ 。

4. **凑** ： 看题目给你的分子差多少倍系数 ， 补上系数 。

5. **变** ： 时域结果就是 ： $(-x) \times (\text{系数}) \times (\text{简单项的原函数})$ 。

这是一个非常好的问题 ！ 不用死记硬背 ， 我们直接回到拉普拉斯变换的**最原始定义** ， 把这个公式“拆解”一遍 ， 你就明白为什么会有个 $x$ 跑出来 ， 以及为什么要带负号了 。

# 推导的核心在于 ： **积分符号下的求导（Leibniz Integral Rule）** 。
----------

### 1. 回到原始定义

拉普拉斯变换的定义公式是（这里自变量沿用你题目中的 $x$） ：

$$F(s) = L[f(x)] = \int_{0}^{\infty} f(x) e^{-sx} dx$$

### 2. 开始推导

我们想知道 $F(s)$ 的导数 $\frac{d}{ds}F(s)$ 是什么 。

所以 ， 我们在等式两边同时对 $s$ 求导 ：

$$\frac{d}{ds} F(s) = \frac{d}{ds} \int_{0}^{\infty} f(x) e^{-sx} dx$$

因为积分是对 $x$ 积的 ， 求导是对 $s$ 求的 ， 这两个变量是独立的 。 在数学上 ， 我们可以把求导符号 $\frac{d}{ds}$ **移到积分号里面去**（变成偏导数 $\frac{\partial}{\partial s}$） ：

$$\frac{d}{ds} F(s) = \int_{0}^{\infty} \frac{\partial}{\partial s} \left[ f(x) e^{-sx} \right] dx$$

### 3. 关键一步 ： 指数求导

现在我们要计算中括号里的导数 ： $\frac{\partial}{\partial s} [ f(x) e^{-sx} ]$ 。

- $f(x)$ 里没有 $s$ ， 所以对于 $s$ 来说 ， $f(x)$ 只是个**常数系数** 。

- 我们只需要对 $e^{-sx}$ 求导 。


回忆一下指数函数求导公式 $(e^{ku})' = u' e^{ku}$ 。

这里变量是 $s$ ， 指数是 $-sx$ 。 对 $s$ 求导 ， 系数 $-x$ 就会掉下来 ：

$$\frac{\partial}{\partial s} (e^{-sx}) = (-x) \cdot e^{-sx}$$

所以 ， 中括号里的式子变成了 ：

$$f(x) \cdot \left( -x \cdot e^{-sx} \right) = -x \cdot f(x) \cdot e^{-sx}$$

### 4. 代回积分

把刚才算出来的结果放回积分里 ：

$$\frac{d}{ds} F(s) = \int_{0}^{\infty} \left[ -x \cdot f(x) \right] e^{-sx} dx$$

为了看清楚 ， 我们把负号提到积分外面去 ：

$$\frac{d}{ds} F(s) = - \underbrace{\int_{0}^{\infty} [ x \cdot f(x) ] e^{-sx} dx}_{\text{这就是 } xf(x) \text{ 的拉氏变换 ！ }}$$

仔细看上面的积分部分 ： $\int_{0}^{\infty} [\text{某函数}] e^{-sx} dx$ 。

根据定义 ， 这就是 $[\text{某函数}]$ 的拉普拉斯变换 。

在这里 ， $[\text{某函数}]$ 就是 $x \cdot f(x)$ 。

所以 ：

$$\frac{d}{ds} F(s) = - L[ x \cdot f(x) ]$$

### 5. 最终结论

把两边的负号移一下 ， 就得到了你要的“频域微分性质” ：

$$L[ x \cdot f(x) ] = -\frac{d}{ds} F(s)$$

或者逆变换形式 ：

$$L^{-1} \left[ -\frac{d}{ds} F(s) \right] = x \cdot f(x)$$

----------

### 直观记忆点

为什么乘以 $x$ 对应求导 ？

因为拉普拉斯变换的核心是 $e^{-sx}$ 。

当你对 $s$ 求导时 ， 根据链式法则 ， 指数上的 $-x$ 必然会“掉下来”变成系数 。

- 求一阶导 ， 掉下来一个 $-x$ 。

- 求二阶导 ， 掉下来两个 $-x$（即 $(-x)^2 = x^2$） 。


所以 ：

- $L[x f(x)] = -F'(s)$

- $L[x^2 f(x)] = F''(s)$

- $L[x^n f(x)] = (-1)^n F^{(n)}(s)$


这就是这个工具的数学来源 ， 它不是凭空创造的 ， 而是指数函数求导特性的直接体现 。


# 拉普拉斯变换法求解四类非齐次线性微分方程（与算子法对比）
这份整理涵盖了**多项式、指数、正余弦**及其组合的四种经典非齐次项类型。为了帮助你彻底打通算子法和拉普拉斯变换法的联系，我们将针对这四个问题，逐一使用**拉普拉斯变换**进行重做。

你会发现：**算子法中的“移位”、“级数展开”等技巧，在拉普拉斯变换中分别对应着“平移性质”和“部分分式分解”等标准操作。**

----------

## 一、多项式驱动型
#### 1. 题目：$y'' + y = x^2 - 3x + 1$

拉氏变换求解：

两边取拉氏变换（设初始条件为0，只求特解）：

$$(s^2 + 1)Y(s) = \mathcal{L}[x^2 - 3x + 1]$$

查表得右边：

$$\mathcal{L}[x^2] = \frac{2}{s^3}, \quad \mathcal{L}[-3x] = -\frac{3}{s^2}, \quad \mathcal{L}[1] = \frac{1}{s}$$

所以：

$$Y(s) = \frac{1}{s^2 + 1} \left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)$$

#### 2. 代数化简（对应算子法的几何级数展开）
我们需要求逆变换。与其通分，不如直接把$\frac{1}{s^2+1}$拆开。算子法中利用了级数展开$\frac{1}{1+D^2} \approx 1 - D^2$，在$s$域中，对应的是对**低频分量**（$s$较小，对应$t$很大或多项式部分）的近似，严谨的拉氏做法是**部分分式展开**。

我们单独看每一项，例如处理$\frac{2}{s^3(s^2+1)}$：

$$\frac{2}{s^3(s^2+1)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s^2} + \frac{C}{s^3} + \frac{Ds+E}{s^2+1}$$

这太慢了。观察算子法的逻辑，其实等价于：

$$\frac{1}{s^2+1} = 1 - \frac{s^2}{s^2+1}$$

利用这个恒等式（高通/低通滤波器的互补思想）：

$$Y(s) = \left( 1 - \frac{s^2}{s^2+1} \right) \left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)$$

展开：

$$Y(s) = \underbrace{\left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)}_{\text{直接对应原多项式}} - \underbrace{\frac{s^2}{s^2+1} \left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)}_{\text{高阶项}}$$

注意第二部分：

$$\frac{s^2}{s^2+1} \cdot \frac{2}{s^3} = \frac{2}{s(s^2+1)}$$
$$\frac{s^2}{s^2+1} \cdot \frac{-3}{s^2} = \frac{-3}{s^2+1}$$
$$\frac{s^2}{s^2+1} \cdot \frac{1}{s} = \frac{s}{s^2+1}$$

#### 核心技巧
我们只关心**多项式形式的特解**。在$s$域中，多项式对应$1/s^n$项，包含$s^2+1$分母的项对应正余弦震荡（齐次通解部分），在求特解时可以暂且不看，或它们会相互抵消。更严谨的方法是直接进行长除法（按$s$升幂排列）：

$$\frac{1}{1+s^2} \approx 1 - s^2 + s^4 \dots$$

注意：这里$s$在分母上，所以这是对$1/s$的级数。

$$Y(s) = (1 - s^2 + \dots) \left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)$$
$$= \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} - s^2\left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right)$$
$$= \left( \frac{2}{s^3} - \frac{3}{s^2} + \frac{1}{s} \right) - \left( \frac{2}{s} - 3 + s \right)$$

取逆变换：

$$y^*(x) = (x^2 - 3x + 1) - 2$$

(注：$3$和$s$对应脉冲函数和导数，在多项式特解语境下通常归零或不予考虑，因为算子法也截断了)。

最终结果：

$$y^* = x^2 - 3x - 1$$

> **结论**：与算子法结果$x^2 - 3x - 1$一致。拉氏变换里$1/s$对应积分，$s$对应求导，算子法中的$(1-D^2)$实际上就是$Y(s) \approx (1 - s^2) F(s)$，其中$s^2$乘以$F(s)$就是对输入求二阶导，逻辑完全等价。

----------

## 二、指数 + 正余弦驱动型
#### 1. 题目：求解$2y'' - 3y' + y = e^{-x}\sin 2x$的特解
(注：算子法分母为$2D^2-3D+1$，对应方程左边)

拉氏变换求解：

特征多项式：$P(s) = 2s^2 - 3s + 1 = (2s-1)(s-1)$。

右边输入：$f(x) = e^{-x}\sin 2x$，根据**第一移位定理**：

$$\mathcal{L}[\sin 2x] = \frac{2}{s^2+4} \implies \mathcal{L}[e^{-x}\sin 2x] = \frac{2}{(s+1)^2 + 4}$$

建立方程：

$$(2s^2 - 3s + 1) Y(s) = \frac{2}{s^2 + 2s + 5}$$

解出$Y(s)$：

$$Y(s) = \frac{2}{(2s^2 - 3s + 1)(s^2 + 2s + 5)}$$

#### 2. 分析与验证（算子平移的本质）
算子法通过$D \to D-1$将$e^{-x}$移到了前面，在拉氏变换中，这等价于把$Y(s)$写成某个$F(s+1)$的形式，以便逆变换能提出$e^{-x}$。

令$s = u - 1$（换元，目的是凑出移位）：

$$Y(u-1) = \frac{2}{ [2(u-1)^2 - 3(u-1) + 1] [ (u-1+1)^2 + 4 ] }$$

计算分母部分：

$$\text{分母部分 1} = 2(u^2-2u+1) - 3u + 3 + 1 = 2u^2 - 7u + 6$$
$$\text{分母部分 2} = u^2 + 4$$

这正是算子法修正后的分母！$Y(s)$的结构可表示为：

$$Y(s) \approx \frac{1}{2(s+1)^2 - 3(s+1) + 1} \cdot \frac{2}{(s+1)^2+4}$$

逆变换时，由第一移位定理$\mathcal{L}^{-1}[F(s+1)] = e^{-x} f(x)$，我们只需要求出$\frac{2}{(2s^2-7s+6)(s^2+4)}$的逆变换，然后乘以$e^{-x}$。

> **结论**：验证了算子法中分母$2D^2-7D+6$的正确性，后续通过部分分式分解即可得到特解，与算子法结果一致。

----------

## 三、指数 + 多项式驱动型
#### 1. 题目：$y'' - 3y' + 2y = 2x e^x$

拉氏变换求解：

左边特征多项式：$s^2 - 3s + 2 = (s-1)(s-2)$。

右边输入：$2x e^x$，根据移位性质$\mathcal{L}[x] = 1/s^2$，得：

$$\mathcal{L}[2x e^x] = 2 \cdot \frac{1}{(s-1)^2}$$

建立方程：

$$(s-1)(s-2) Y(s) = \frac{2}{(s-1)^2}$$

解出$Y(s)$：

$$Y(s) = \frac{2}{(s-1)^3 (s-2)}$$

#### 2. 部分分式分解（核心步骤）
分母有三重根$s=1$，这是**共振**的体现（算子法中也要积分再积分），展开形式：

$$Y(s) = \frac{A}{(s-1)^3} + \frac{B}{(s-1)^2} + \frac{C}{s-1} + \frac{D}{s-2}$$

我们只关心特解（对应$s=1$的项），用以下方法求系数：

- **求A（最高次幂）：覆盖法**
  $$A = \left. \frac{2}{s-2} \right|_{s=1} = \frac{2}{-1} = -2$$

- **求B：导数法**
  $$B = \left. \frac{d}{ds} \left( \frac{2}{s-2} \right) \right|_{s=1} = \left. -2(s-2)^{-2} \right|_{s=1} = -2(-1)^{-2} = -2$$

- **求C：二阶导数**
  $$C = \frac{1}{2!} \left. \frac{d^2}{ds^2} \left( \frac{2}{s-2} \right) \right|_{s=1} = \frac{1}{2} \left. (4(s-2)^{-3}) \right|_{s=1} = \frac{1}{2} (4(-1)) = -2$$

(D是$e^{2x}$项的系数，属于齐次解的模态，算子法结果中通常不显式包含)

#### 3. 逆变换
特解部分（对应$s=1$的项）：

$$Y^*(s) = \frac{-2}{(s-1)^3} - \frac{2}{(s-1)^2} - \frac{2}{s-1}$$

对应逆变换公式：
- $\mathcal{L}^{-1}[\frac{1}{(s-a)^3}] = \frac{1}{2} x^2 e^{ax}$
- $\mathcal{L}^{-1}[\frac{1}{(s-a)^2}] = x e^{ax}$
- $\mathcal{L}^{-1}[\frac{1}{s-a}] = e^{ax}$

计算得：

$$y^* = -2 \left( \frac{1}{2} x^2 e^x \right) - 2 \left( x e^x \right) - 2 \left( e^x \right)$$
$$y^* = -x^2 e^x - 2x e^x - 2e^x$$
$$y^* = e^x (-x^2 - 2x - 2)$$

> **结论**：与算子法结果$e^x(-2x - 2 - x^2)$完美一致！拉氏变换通过极点阶数$(s-1)^3$自动处理了$x^2$的产生，无需像算子法那样分步积分。

----------

## 四、正余弦 + 多项式驱动型
#### 1. 题目：$y'' + y = x \cos 2x$

拉氏变换求解（复频域最快路径）：

为了避免实数域复杂求导，采用**复指数法**（与算子法欧拉公式思路契合），将输入看作：$f(x) = \text{Re}[ x e^{i2x} ]$。

先求辅助方程：$y'' + y = x e^{i2x}$，两边取拉氏变换：

$$(s^2 + 1) \tilde{Y}(s) = \mathcal{L}[x e^{i2x}]$$

利用移位性质$\mathcal{L}[x] = 1/s^2$，得：

$$\mathcal{L}[x e^{i2x}] = \frac{1}{(s - 2i)^2}$$

所以：

$$\tilde{Y}(s) = \frac{1}{(s^2+1)(s-2i)^2} = \frac{1}{(s-i)(s+i)(s-2i)^2}$$

#### 2. 部分分式分解（只求特解部分）
特解主要由驱动信号的极点$s=2i$决定，展开对应项：

$$\tilde{Y}(s) \approx \frac{A}{(s-2i)^2} + \frac{B}{s-2i}$$

(忽略$s=\pm i$的项，那是齐次解)

求系数：
- **求A：覆盖法**
  $$A = \left. \frac{1}{s^2+1} \right|_{s=2i} = \frac{1}{(2i)^2+1} = \frac{1}{-4+1} = -\frac{1}{3}$$

- **求B：导数法**
  $$B = \left. \frac{d}{ds} \left( \frac{1}{s^2+1} \right) \right|_{s=2i} = \left. \frac{-2s}{(s^2+1)^2} \right|_{s=2i}$$
  $$B = \frac{-2(2i)}{(-3)^2} = \frac{-4i}{9}$$

所以复数域的特解象函数为：

$$\tilde{Y}^*(s) = -\frac{1}{3} \frac{1}{(s-2i)^2} - \frac{4i}{9} \frac{1}{s-2i}$$

#### 3. 逆变换并取实部
逆变换回到时域（复数形式）：

$$\tilde{y}^*(x) = -\frac{1}{3} (x e^{i2x}) - \frac{4i}{9} (e^{i2x})$$
$$\tilde{y}^*(x) = e^{i2x} \left( -\frac{1}{3}x - \frac{4i}{9} \right)$$

利用欧拉公式$e^{i\theta} = \cos\theta + i\sin\theta$，取实部（实部由“实×实”和“虚×虚”组成）：

$$\tilde{y}^* = (\cos 2x + i\sin 2x) \left( -\frac{1}{3}x - i\frac{4}{9} \right)$$
$$\text{实部} = \cos 2x \cdot (-\frac{1}{3}x) + (i\sin 2x) \cdot (-i\frac{4}{9})$$
$$= -\frac{1}{3}x \cos 2x + \frac{4}{9} \sin 2x$$

最终结果：

$$y^* = -\frac{1}{3}x \cos 2x + \frac{4}{9} \sin 2x$$

> **结论**：与算子法结果完全一致。拉氏变换结合复数运算，避免了实数域三角函数求导的繁琐过程，步骤更程式化，不易出错。

----------

## 总结
通过拉普拉斯变换的重新推导，我们确认了：

1. **方法等效性**：微分算子法与拉普拉斯变换最终得到的特解形式完全一致，核心技巧一一对应（算子移位↔$s$域平移，级数展开↔部分分式分解）。

2. **核心对应关系**：
   - 多项式型：拉氏变换用$1/s^n$展开，自动对应算子法的级数截断；
   - 指数型：$s$域平移$F(s-a)$完美对应算子法的$D \to D+a$；
   - 多项式乘指数：高阶极点$(s-a)^n$自动生成$x^k e^{ax}$形式，无需分步积分；
   - 正余弦乘多项式：复指数法结合极点分解，避免实数域复杂运算。

3. **优势对比**：
   - 算子法：解特解速度快，但复杂场景易出错；
   - 拉氏变换：逻辑统一（全是代数运算），共振现象（重根）直观，适合初始值问题，不易出错。
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTExNzc0Mjc3OTFdfQ==
-->